% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Correction de l'exercice 95 p. 91
\end{center}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[thick,scale=5]
    \draw[dotted,gray,step=.2] (-.2,-.2) grid (1.2,1.2);
    \draw[->] (-.2,0) -- (1.2,0);
    \draw[->] (0,-.2) -- (0,1.2);
    \draw (0,1) node{-} node[left]{1};
    \draw (1,0) node{|} node[below]{1};
    \draw[scale=1,domain=0:1,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{\x-2*sqrt(\x)+1});
    \draw[green] (.4,.1) node[below left]{$\mathcal{C}$};

    \draw (1,1) node{$\bullet$} node[below]{$A$};
    \draw (0,1) arc (180:270:1);

    \draw[dashed] (0.2,{.2-2*sqrt(.2)+1}) node{$\bullet$} node[left]{$M$} -- (.2,0) node[below]{$x$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{enumerate}[1.]
    \setcounter{enumi}{2}
  \item Soit $A$ le point de coordonnées $(1;1)$ et $M$ le point de la courbe $\mathcal{C}$ d'abscisse $x$. On considère la fonction $g$ qui a $x$ associe le réel $AM^2$.
    \begin{enumerate}[a.]
      \item La courbe $\mathcal{C}$ est définie pour $x$ dans $\left[ 0;1 \right]$, donc le point $M$ également, et $g$ également.
      \item L'expression générale de la longueur $AM$ est $\sqrt{\left( x_M-x_A \right)^2+\left( y_M-y_A \right)^2}$. Donc $g(x)=AM^2=\left( x-1 \right)^2+\left( f(x)-1 \right)^2$. En développant, nous obtenons $g(x)=2x^2+2x-4x\sqrt{x}+1$.
      \item D'une part, d'après la question précédente, $g(x)-1=2x^2+2x-4x\sqrt{x}$. D'autre part, $2x\left( 1-\sqrt{x} \right)^2=2x\left( 1-2\sqrt{x}+x \right)=2x-4x\sqrt{x}+2x^2$. Donc $g(x)-1=2x\left( 1-\sqrt{x} \right)$.
      \item Pour $x\in\left[ 0;1 \right]$, $x\leq1$, donc $\sqrt{x}\leq1$ (car la fonction racine est croissante). Donc $1-\sqrt{x}\geq0$, et $\left( 1-\sqrt{x} \right)^2\geq0$ (car la fonction carrée est croissante pour les réels positifs. D'autre part, $x$ étant positif, $2x\geq0$. Donc $2x\left( 1-\sqrt{x} \right)^2$ est le produit de deux quantités positive : c'est un nombre positif.

        Nous avons montré que $g(x)-1\geq0$, c'est-à-dire $g(x)\geq1$. Donc $AM^2\geq1$, et, puisque la fonction racine carrée est croissante, $AM\geq1$.
      \item Puisque $AM\geq1$, le point $M$ est à l'extérieur du cercle de centre $A$ et de rayon 1. Donc la courbe $\mathcal{C}$ est à l'extérieur de ce cercle.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
